#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

#----------------------------------------#
Question:


Hints: 

Explication:


Solution:

